\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{chap:fazitundausblick}
In diesem Kapitel wird die Arbeit im Fazit zusammengefasst und ein Ausblick zu weiteren aufbauenden Forschungen gegeben. 

\section{Fazit}
\label{sec:fazit}
In dieser Arbeit wurden drei verschiedene \gls{dast}-Techniken verwendeten und in einen \gls{cicd}-Prozess eingebunden.
Der Fokus zur Integration lag hauptsächlich beim \gls{ci}-Prozess.
\autoref{chap:experiment} zeigt den Aufbau, die Durchführung sowie die Beobachtungen und Bewertungen der ermittelten Ergebnisse dieser Fallstudie. 
Es hat sich gezeigt, dass \gls{sas}-Techniken deutlich effizienter sind als andere \gls{dast}-Techniken.
Dabei muss berücksichtigt werden, dass in dieser Arbeit keine Fuzz Daten verwendet und somit konkrete Anfragen definiert wurden.
In \autoref{sec:herausforderungen} wurde aus den beobachteten Werten acht verschiedene Herausforderungen klassifiziert, welche in die Zuständigkeitsbereiche \gls{devops} und Sec/\gls{qa} aufgeteilt wurden. 
Für diese Herausforderungen wurden Lösungsansätze definiert.
Des Weiteren wurden diese nach Komplexitäts- und Prioritätsstufen eingeteilt.
Aus diesen Kennzahlen ließ sich ermitteln, welche Herausforderungen am ehesten bei einer \gls{dast}-Integration in \gls{cicd}-Pipelines betrachtet werden sollen.
Einer der Hauptherausforderungen sei neben der Optimierung der Pipeline insbesondere die Erstellung umfangreicher und qualitativer Sicherheitstests, sowie die Auswertung und Beurteilung der Ergebnisse.

Anhand dieser Studie wird empfohlen, ausschließlich \gls{sas}-Techniken für die Testerstellung zu verwenden, welche in der Pipeline ausgeführt werden.
Jede der drei vorgestellten \gls{dast}-Techniken hat unterschiedliche Schwerpunkte und weisen verschiedene Stärken und Schwächen auf.
Aus diesem Grund soll das Zusammenspiel dieser Techniken unterstützend bei der Testerstellungen sein und die Ergebnisse von manuell durchgeführte \gls{bdst} und \gls{wast}-Techniken berücksichtigt werden.

Erste Recherchen zu alternativen Lösungen zur \gls{dast}-Integration haben gezeigt, dass der Aufbau der Fallstudie als ein Musterprojekt für die Einbindung von dynamischen automatisierten Sicherheitstests in \gls{cicd}-Pipelines verwendet werden kann, da es voraussichtlich keine kostengünstigeren bzw. qualitativeren Alternativen gibt, welche effizienter arbeiten und entsprechende Ergebnisse liefern können. 

\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}
Die Erstellung einer Musterstruktur für \gls{dast}-Integration in \gls{cicd}-Pipelines hat dazu beigetragen diverse Herausforderungen zu ermitteln und den Fokus auf \gls{sas}-Techniken für automatisierte Testfälle zu beschränken.
Das Unternehmen \textit{LichtBlick} kann diese Musterstruktur verwenden, um erste dynamische Sicherheitstests für den \textit{Selfservice} zu integrieren.

Die ermittelten Herausforderungen im \gls{devops}-Bereich können weiter erforscht, die möglichen Lösungsansätze implementiert und die Ergebnisse analysiert werden. 
Dies betrifft insbesondere die Erstellung eigener \textit{Runner} sowie die Implementierung einer Caching-Strategie, um die Buildzeiten weiter zu optimieren.

Diese Fallstudie verwendet ausschließlich die \textit{GitLab CI}.
Andere \gls{cicd}-Plattformen wie Azure DevOps oder GitHub benötigen eine Anpassung bzw. Ergänzung um einer Konfigurationsdatei, welche dem Aubau der \textit{gitlab-ci.yml} Datei ähnelt. 
Damit das Projekt bei \textit{LichtBlick} verwendet werden kann, muss speziell für Azure DevOps eine Ergänzung um diese Datei gemacht werden.
